\graphicspath{ {chapters/chapter_08/images} }

\chapter{Conclusión y trabajo futuro}
\label{ch:conclusión_y_trabajo_futuro}

	En la actualidad, cada vez son más las personas que se sienten atraídas por los videojuegos. Por ello, se considera un buen momento para 
	aprovechar este potencial que tienen y usarlos como mecanismo de motivación para que los usuarios puedan aprender. Aunque esto se lleva 
	haciendo mucho tiempo, la oferta para el aprendizaje de conocimientos a nivel universitario es mínima. Es por ello que se ha considerado importante 
	este proyecto, pues está enfocado en ese nicho del sector.

	En este proyecto se ha desarrollado un videojuego que permite a sus jugadores aprender conceptos avanzados y prácticos de \emph{redes de computadores}
	mientras se mantienen motivados jugando a un videojuego de acción. Concretamente, en el juego se ha de controlar un robot Haker que se infiltra
	en unas instalaciones para completar una misión en la que debe superar diversas pruebas. Estas pruebas consisten en configurar y \emph{hackear} 
	la configuración de red del edificio. Sin embargo, además a la dificultad de las pruebas, el jugador deberá enfrentarse a otros enemigos robot.
	El diseño del juego permite, no obstante, que pueda usarse en otros campos de conocimiento, 
	permitiendo que, con mínimas modificaciones, se puedan adaptar las tareas a realizar en cada prueba. 

	El videojuego diseñado e implementado permite jugar en la misma partida a varios jugadores conectados en la misma red local. Además, 
	el videojuego integra un laboratorio virtual que permite ejecutar pruebas en un entorno virtualizado, con lo que los jugadores podrán experimentar 
	sin temor a que puedan inutilizar o desconfigurar su equipo.

	Para la implementación de la parte del videojuego, se ha utilizado el motor Unreal Engine 4, que se ha programado en C++, usando Blueprints
	(lenguaje visual del motor) para prototipado. También se ha instalado y configurado un emulador de red ligero, CORE-EMU, basado en contenedores linux,
	de forma que se facilite la emulación de redes de computadores complejas con protocolos reales, a modo de labroratorio virtual. 
	Por último, ha sido necesario desarrollar un servidor en Python que permite sincronizar lo que ocurre en el juego con lo que ocurre en la red
	emulada. Este servidor permite configurar las características de cada nivel. Esto se hace a través de un fichero de configuración en JSON, y un protocolo 
	con mensajes en formato JSON, transmitidos sobre conexiones TCP.

	Una de las características que hacen versátil al diseño propuesto es que la comprobación de que cada prueba de configuración se ha realizado correctamente
	se hace mediante scripts que comprueban el efecto de la configuración, y no cómo se ha realizado. Esto permite que los jugadores puedan elegir 
	cómo configurar la red para desempeñar la función solicitada. Además, evita problemas a la hora de realizar dichas comprobaciones, si se realizara 
	simplemente comparando los pasos de los jugadores con una solución objetivo.

	Como parte de la motivación en los distintos jugadores, se mide el tiempo empleado en superar el nivel, de forma que motive a los equipos o jugadores individuales a 
	competir por ver quién es capaz de superar el nivel más rápido. Así se fomenta la repetición de los ejercicios, con lo que se espera que se consoliden los conocimientos aplicados.

	Para el curso que viene se prevé usar el juevo desarrollado y el laboratorio virtual asociado en prácticas y seminarios de asignaturas relacionadas con las redes de computadores.

	\section{Trabajo futuro}
		Para continuar el trabajo actual, las siguientes propuestas son las más inmediatas:
		\begin{itemize}
			\item Por el momento, por cada instancia del \emph{servidor de videojuego} que esté en ejecución debe haber un \emph{laboratorio 
				virtual}. Aunque el \emph{laboratorio virtual} tiene la mayor parte de la funcionalidad lista para ser capaz de gestionar varias 
				sesiones de videojuego conectadas, no está preparado para tener varios emuladores de red ejecutándose al mismo tiempo. Por ello, 
				en el futuro se podrá añadir esta funcionalidad de forma que el \emph{laboratorio virtual} pueda desplegarse en un servidor dedicado 
				que sea accesible por un gran número de usuarios.
			\item Actualmente el videojuego soporta el multijugador \emph{LAN}. No obstante, la implementación también está preparada para funcionar 
				en un entorno de multijugador online. Por lo que para llevarlo a un entorno de multijugador online únicamente es necesaria la implementación 
				de un sistema de \emph{matchmaking} o emparejamiento de jugadores \cite{Matchmaking}. Esto es la creación de un sistema que permita conectar a varios jugadores 
				remotos para que puedan jugar juntos.
		\end{itemize}


